國家為甚麼不能認錯？

國家為甚麼不能認錯？

《Change》劇照

這幾天在看一套舊日劇，木村拓哉主演的《Change》。十年前的舊劇，除了木村的髮型比較老土，劇情絕不過時。

男主角朝倉啟太原本是一個鄉下小學的教師，因緣際會，被一班老政棍推上內閣總理大臣之位。朝倉不甘當傀儡，為官僚政壇帶來巨大改變。

朝倉上任第一天，被迫簽一份文件。政府起水壩令水母氾濫、漁民失業，漁民告政府，政府敗訴，決定上訴。朝倉找到真相，政府的確是錯的一方，所以不願簽名。官僚逼問朝倉，「國家怎麼可以認錯？」朝倉反問，「國家為甚麼不能認錯？漁民失業，對他們是生死攸關的事，難道國民不重要嗎？」

沒有國民，何來國家？這是新鮮人的新思維，也是民主國家每一個執政者都要有的共識。當然日本絕非民主國家，所謂選舉，亦非一人一票的真選舉，但朝倉的智囊是阿部寬飾演的韮澤，韮澤懂得為朝倉製造人氣，動員沒有選舉權的民眾投注熱情，使朝倉深信自己是平民總理，站在平民立場去從政，竟把民主思維帶入日本政壇。

國家若認了錯，下一步便是天文數字的賠償。而這樣的先例一開，後果不堪設想。官僚逼問朝倉，「即使國家破產也在所不惜？」朝倉說，「既然國家做錯了，就要承擔責任。」

十年前的舊台詞，聽起來仍鏗鏘有力、擲地有聲。肯反思的民族，才能長存。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk
網頁：

其實只要大家個心都係想國家好，唔係為自私自利，官民合作，一個國家根本就可以發展得好好。可惜大多數人永遠都係自私，依啲理念只會永遠作為理念咁存在落去

官僚當政府係一個統治機構，而唔係服務機構，衍生出政府=帝國嘅錯誤概念，認為權力由上而下，而非民主政府原則由下而上